\chapter{Resultados} \label{chap:6}

\section{Operação e execução}

Para o correto manuseamento da solução e um maior retorno do investimento no menor tempo possível, a solução faz-se acompanhar de um manual de apoio ao utilizador, \ref{anexob}, que descreve o conjunto de procedimentos que devem ser seguidos para manter o grau de correção da solução no nível esperado. Para além das indicações já referidas, este manual contém também o conjunto de especificações técnicas como servidores, domínios, ou outros, que permitem, aos utilizadores finais, usufruir de todos os componentes da solução.

\section{Grau de correção e utilidade dos resultados}	

No final da fase dos testes de aceitação foi necessário realizar uma análise sobre os resultados obtidos e comparar com os requisitos iniciais da solução.

A primeira etapa dos testes de aceitãção tinha como objetivo validar a integração dos sistema fonte. 
Para validar a integração da informação era expectável que os diversos \textit{packages} desenvolvidos para acederem aos sistemas fonte e extraírem os dados fossem executados com sucesso através do Portal de \textit{Back Office}, segundo o agendamento previsto. Esta fase de validação terminou com a análise dos dados obtidos e a respetiva comparação com os sistemas fonte. Depois de verifcar os resultados dos processos de integração, foi possível completar com êxito esta etapa cumprindo um dos requisitos: integração dos diversos sistema fonte existentes.

\begin{figure}[H]
  	\begin{center}
	  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{backoffice_ga}
	  \caption{Módulo do \textit{Back Offce} para a Gestão Académica}
	  \label{fig:test1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  	\begin{center}
	  \includegraphics[width=1.05\linewidth]{backoffice_agenda}
		\caption{Interface para agendamento dos processos}
	  \label{fig:test1}
	\end{center}
\end{figure}


Para cumprir os requisitos funcionais da solução, foi necessário validar todos os valores relativos ao conjunto de indicadores presentes no Modelo de Informação de Gestão. Para além de analisar o valor do indicador, foi também imperativo verificar se todos os indicadores tinham o conjunto de dimensões de análise como pretendido e identificado na fase de levantamento de requisitos. Os resultados obtidos estavam de acordo com o esperado.

Por fim, para validar o cumprimento dos requisitos técnicos, o tempo dedicado a fase dos testes de aceitação das plataformas de exploração tinha como objetivo principal, comprovar as vantagens e desvantagens enunciados no capítulo \ref{chap:2} e justificar assim a opção pelas duas plataformas em simultâneo. Os resultados obtidos verificaram que a opção pelas duas plataformas foi a mais acertada pois, nao foi possível encontrar apenas uma solução que cumprisse com o conjunto de requisitos pretendidos. Para além da inovação trazida com a introdução da plataforma \textit{Power BI}, a solução manteve a fácil integração esperada explorando a informação recorrendo à plataforma colaborativa \textit{Sharepoint}.

\section{Interfaces e exemplos}

A solução final tem à disposição dos utilizadores finais duas plataformas distintas para exploração da informação. A plataforma colaborativa \textit{Sharepoint}, solução baseada na \textit{Web}, permite usufruir da solução de uma forma mais corporativa enquanto que a solução montada na plataforma \textit{Power BI} permite disponibilizar as análises efetuadas na \textit{cloud}, estando otimizada para a utilização nos diferentes dispositivos móveis. As secções que seguem ilustram um conjunto de exemplos das interfaces desenvolvidas nas diferentes plataformas.

\subsection{Plataforma Colaborativa - \textit{Sharepoint}}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{homepage_sharepoint}
    \caption{Página inicial da solução}
    \label{fig:homepage_sharepoint}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{homepage_powerview}
  \caption{\textit{Dashboards} produzidos em \textit{Power View}}
  \label{fig:homepage_powerview}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{sharepoint_powerview}
  \caption{Exemplo de um \textit{dashboards}}
  \label{fig:sharepoint_powerview}
\end{subfigure}
\caption{Utilização do \textit{Power View}}
\label{fig:powerview}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{homepage_excel}
  \caption{\textit{Reports} produzidos em \textit{Excel}}
  \label{fig:homepage_excel}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{excel_sharepoint}
  \caption{Exemplo de um \textit{report} }
  \label{fig:excel_sharepoint}
\end{subfigure}
\caption{Utilização do \textit{Excel Services}}
\label{fig:excelservices}
\end{figure}

\subsection{\textit{Power BI}}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{powerbi_homepage}
    \caption{\textit{Report} na versão \textit{Web}}
    \label{fig:testes}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{powerbi_android}
  \captionof{figure}{\textit{Report} num dispositivo \textit{Android}}
  \label{fig:test1}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{powerbi_ios}
  \captionof{figure}{\textit{Report} num dispositivo \textit{iOS}}
  \label{fig:test2}
\end{minipage}
\end{figure}

